<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>沧海居</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2020-11-27T11:03:23.625Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>Leo Warren</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>理理小财</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/11/21/%E7%90%86%E7%90%86%E5%B0%8F%E8%B4%A2/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/11/21/%E7%90%86%E7%90%86%E5%B0%8F%E8%B4%A2/</id>
    <published>2020-11-21T14:40:33.884Z</published>
    <updated>2020-11-27T11:03:23.625Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1.做事情先要明确你的目的, 投资理财也一样, 你的本质目的是什么, 是防止资产贬值,还是趁着经济形势整体向好进去分一杯羹。好吧, 这些可能离我们太远了, 找一个切合实际一点的目的, 举个例子比如每天我要赚一顿饭钱(30差不多了吧-_-!), 或者我要赚一天的饭钱(100), 再比如我要赚一个月房租(2-3000), 这样的目标是符合实际,有实际需求的。</p><hr><p>2.市场有波动,而且和国际接轨越深承受的风险就越多, 当然机会也更大。 首先就是理性认识投资, 亏钱赚钱都是正常, 投资不是赌博, 决不能用赌徒心态去投资,要时刻保持理性,拿数据说话,不要偏听偏信, 尤其不能信抖音。最重要的是风险一定要在承受范围内, 不要all in。</p><hr><p>3。 经济是政治的基础, 利好利坏都与政策相关, 一些关键商品和技术国内外都有关联。 简单的讲不能把涨跌看成是单纯的经营问题, 需要从市场和环境去观察, 基金尤其如此。基金经理们自身的判断肯定是最专业的, 专业的事情交给专业的人去做, 我们无需关心单只基金如何, 而从行业全局视角出发着重于政策信息获取, 贸易环境变化,这些新闻联播都讲了(加油看吧!)。这里的意思是基金需要我们摒弃那些细枝末节的东西,专注于宏观政策,环境上的变化。而股票却恰恰相反,股票能做妖的东西太多了。</p><hr><p>4.基金做短线和做长线完全不同, 短线最起码你得有个五万,十万的吧, 瞄准机会周一进场, 然后周五出来,这叫短线。 长线呢, 我的我理解就是定期定投, 分散投资, 不要把鸡蛋投在一个篮子里。 本来国内经济形势稳中上升,就算是不冒险, 你只要做成定期定投就肯定是赚的。等你投啥啥亏的时候,就不是市场能决定的事情了, 那说明国家经济几近停滞。<br>5.定期定投且分散投资的优点是: </p><pre><code>1. 不需要天天看,一个月看一次,三个月, 半年调整一次,省事;2. 跟国家经济形势关联, 只要国家经济稳定运行基本不会亏;3. 单次投入量少, 即便出现长期向下,也不会亏太多,而且完全能够被其他基金对冲风险,风险极小。定期定投的缺点是:1. 收益低, 投资回报少。 (没错,这是它唯一, 也是最大的缺点 T-T)</code></pre><hr><p>6.分散投资是要多个行业,多家基金公司,多只基金。举个例子,比如你买新能源汽车, 你就得同时进两家的基金的新能源相关基金。多个行业呢, 具体来讲就是指它的上下游产业。你想啊,造汽车需要什么?是用到的材料?比如金属,涂装这类?,那要不要工业机器人呢?要不要轮胎呢?电池你肯定得用吧?厂房,产线你总得建设吧? 有车了你还得充电桩吧?你还得有配套的维护吧? 充电桩也得维护啊! 这就是发散思维。汽车不是凭空变出来的,他需要上下游产业支撑, 这些配套产业都会跟着涨, 汽车工业是一个密集型工业, 它需要非常强大的上下游配套支撑,否则绝不可能发展汽车工业。所以投资汽车的时候,一定要投上下游产业, 那就会有个问题, 如果汽车工业完蛋了,这些不都完蛋了吗? 说的没错,都会完蛋。但为什么要买我会在后面解释。</p><hr><p>7.新能源很宽泛,有纯电车,有油气混合车,有纯气车等等,所以买的时候要注意基金说明, 看它是不是会投在电动汽车上。 国内的基金公司都是经过严格审核才能发行基金的, 不存在造假,欺骗一说。</p><hr><p>8.刚才讲了汽车工业是一个密集型产业,它对于经济的带动远超房地产, 所以国内这么多城市抢着吸引汽车产业进入,又是给贷款,又是给地皮。 这么做是因为汽车工业就是财神爷。密集型工业不仅能够创造GDP,更能解决就业。 在政府的眼里,就业远比GDP重要,也是极为关键的考核指标。如果你能明白房价为什么高, 你就不难明白汽车工业,半导体工业这类密集型工业所能起到的效果, 没错,它就是为了代替房地产,国家才大力砸钱投资的, 当然具体因素远不止这一个, 任何事情上升到国家层面就没有那么简单了。这也能解释为什么这类工业大部分都规划在中西部,就是要以此带动经济。当然现阶段还达不到,我们的汽车工业直到现在才慢慢从组装转向了自造, 这还要有很长的路要走。汽车工业没那么简单的, 半导体更是如此。不要低估这两个产业的威力, 它们比房地产能走的更远。</p><hr><p>9.看到这里你需要自我评估一下, 如果6-8你看懂了80%就说明你可以从投资里赚钱, 如果你看懂60%只玩基金就好了, 如果理解不了,那最好买定期就行了, 0风险的那种。</p><hr><p>10.我不是什么投资大神, 我只是会发掘一些事物的客观规律和政策导向, 以及国内外环境变化, 就这些,后面我会具出一两个案例吧, 在这<strong>挖个坑</strong>。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;1.做事情先要明确你的目的, 投资理财也一样, 你的本质目的是什么, 是防止资产贬值,还是趁着经济形势整体向好进去分一杯羹。好吧, 这些可能离我们太远了, 找一个切合实际一点的目的, 举个例子比如每天我要赚一顿饭钱(30差不多了吧-_-!), 或者我要赚一天的饭钱(100)
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="分析" scheme="http://yoursite.com/categories/%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
    
      <category term="赚钱" scheme="http://yoursite.com/tags/%E8%B5%9A%E9%92%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回首望，一眼万年</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/11/21/%E5%9B%9E%E9%A6%96%E6%9C%9B%EF%BC%8C%E4%B8%80%E7%9C%BC%E4%B8%87%E5%B9%B4/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/11/21/%E5%9B%9E%E9%A6%96%E6%9C%9B%EF%BC%8C%E4%B8%80%E7%9C%BC%E4%B8%87%E5%B9%B4/</id>
    <published>2020-11-21T14:26:48.918Z</published>
    <updated>2020-11-27T11:03:18.762Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="回首望，一眼万年"><a href="#回首望，一眼万年" class="headerlink" title="回首望，一眼万年"></a>回首望，一眼万年</h1><blockquote><p>“丈夫处世道亦为应变之道“”</p></blockquote><p>&emsp;五年前我如随风飘荡的蒲公英一般，跋山涉水来到了我憧憬和羡慕的南方。相比家乡春天的漫天黄沙、冬天的雪虐风饕，这里不仅有着四季如春的景色和温暖湿润的气候，更多的是这里有着发达的经济和无数的机会。人口、市场、交通、教育等等优渥的条件吸引着一个又一个从北方飘荡而至的浮萍来这边追求个人的发展和际遇。很多和我一样的人，都有着如蒲公英种子的那般韧性和轻灵，这是显而易见的。数年间我在所游历南方高校中见识到的最敢拼、最敢斗、最刻苦，以及最默默无闻的人，北方学生占了大半。然而我们这些四处飘散的浮萍，大多数却无法如真正的蒲公英那样四处扎根发芽。南北方价值观的巨大差异、饮食文化上的不理解、贫富发展的差距等等诸如此类问题，让我们这些幻想着在异地扎根的种子，一点点丧失了坚持下去的理由和自信。</p><p>&emsp;身处异地，首先缺乏的就是安全感，无论多坚强的人，都无法避免这种情感。我大学期间，宿舍六个人里五个是本地人，这本来没什么，然而一到周末他们纷纷回家后，面对空荡荡的宿舍，我这才明白我和他们是不一样的。坚强、坚强、再坚强，逃避、逃避、再逃避，无法改变的是孤独的事实。我想积极主动的改变这一切，可又能怎样呢？性格孤僻、不善言谈、对他人心怀警惕，这或许是很多人在面对贫富差距和异地生活都要面对的第一个难题。其实这问题不难，就是去想办法融入某些集体寻找存在感，不管这集体是干嘛的只要你能够融入进去都会很大改善自身的处境。我选择了融入，选着了一个没什么存在感的团体，这很好，我本身就不是喜欢站在台前的人。安逸、静谧，这些足够了。</p><p>&emsp;这个阶段的我很快乐、很满足、很幸福、也相信未来的一切</p><p>&emsp;融入一个团体是要你全身心去投入和坚持的，我们把这坚持和投入带来的收益称之为成就感。成就感是个毒药，它让你欲罢不能、让你自大狂妄，最终付出代价。本以为能够永远当一个不为人知的小角色，但不得不佩服人类中的某些人天生就有领导他人和折服他人为己所用的魅力。准确的讲，这种魅力其实是一种操纵人心的手法。故意挑选那些没自信、没头脑、又格外讲情义的人去洗脑。当你耳边充斥着你最强、你最棒、你无人能及诸如此类水平极其低劣的低等传销话术的时候，恐怕每个人都会积蓄起前所未有的自信，越是人生失败者，越能迸发出超乎想象的力量。只要用在正确的人身上，就没有错误的方法。我很荣幸成为了第一批参与者，也成功在一系列手法和策略的吹捧下展现了自己强悍的战斗力。这让我在兴奋之余，也开始沉迷于获取成就感这一“剧毒”的方法思考上。人成就感来源很多，但学生的成就感往往来源于老师、父母、周围同学的荣誉认可和以金钱为价值导向的财富认可。前者只要好好考试不难，后者对大多数学生来讲，难以实现。当我通过不断的更换老师从而攫取了足够多的荣誉认可后，也就是说我无法再从荣誉上获取任何成就感之后，我就开始谋求财富认可了。我是个小人，身上毫无感情，今天报张三的知遇之恩，明天就能和李四肝胆相照，忠诚在我这种人身上是明码标价的，唯利益永恒。谋求财富、亦或是成就感，无论什么也好。只是想要获得、必定失去。</p><p>&emsp;这个阶段的我很充实、很单纯、也很迷茫、开始动摇自己心里的坚持。</p><p>&emsp;赚钱、对出身于一个小商人家里的我，不陌生。古有陶朱、范蠡，今有马云、健林。所谓商人，无非是第一个敢吃螃蟹的人，陶朱、范蠡怎么起家我懒得去想，马云、健林的事情我还是略知一二。为了达成从财富上追求成就感的这一欲望，着实让我费了一番功夫。跟老师合作？能做，但不够；走学校流程？能做，但太慢。诸如此类的想法反复出现在我的脑子里，苦恼之时，突然想到做我最拿手的不就行了? 我最拿手的是什么? 吹牛? 写作? 写作 + 吹牛 = 技术类写作!  如果能搭配上我的人脉资源将是一个极好的生意，我悟了。</p><p>&emsp;去百度上搜索，如何赚钱，除去99%的无良广告外，剩下的一定会告诉你女人和小孩的钱最好赚。赚女人钱，我没那资格，赚小孩钱，我下不去手。似乎感觉也没啥办法了，但当代大学生着实让我看到了赚另一种人钱的办法。一个大学生能懒到什么程度呢？一天吃两顿、顿顿外卖这都算是勤快的了，懒到连外卖都需要送到床边的，也还行。最懒的是吃都忘了吃的，沉迷于游戏和主播，每天只靠“精神食粮”度日。基于此，我认定这帮人就是我的财神爷，于是我积极谋划，组织精干队伍，联络各处朋友帮我拓展业务，很快一支颇有规模和业务水平的写手团队就被我组织起来了。每每听到支付宝滴滴的转账声，我会感到心里非常的满足，那悦耳的声音，仿佛在歌颂我的“丰功伟绩”。不是每个人都能像我这般堂而皇之的踩着灰线去牟取暴利的，做这种事的很多人都有大大小小的心理障碍。我的工作之一就是定期对他们洗脑，去破除这些障碍。而熟读《资本论》《国富论》等一些乱七八糟的资本家读物的我，深刻的明白剥削工人的剩余价值是积累原始财富的高效途径，于是各种不值钱的荣誉和奖励我拼了命的发，但他们能拿到的报酬却只有我收获的十分之一，而成本为零。</p><p>&emsp;这个阶段的我很疯狂、很阴翳、情绪起伏不定，朋友纷纷离去，唯利益永恒。</p><p>&emsp;江山易改禀性难移，或许我本来就是一个极其贪婪的人，过去也只是未逢其时。在不断自私自利的过程中，让我看到了人心丑恶的阴暗面，这与我长期以来秉持的人性本恶理论相吻合，于是便深信不疑了。山与山，水相依，人与人，利永恒。没有利益诉求的一切关系都是虚妄的，都不靠谱。或许我将来会变得更为极端和疯狂，但只要坚持，错到极致，未必是错。</p><p>&emsp;过去的日子里，没钱却也快乐，如今我在追求财富的道路上越走越远，曾经也只能是奢望的回忆了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;回首望，一眼万年&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#回首望，一眼万年&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;回首望，一眼万年&quot;&gt;&lt;/a&gt;回首望，一眼万年&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“丈夫处世道亦为应变之道“”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

      
    
    </summary>
    
    
      <category term="思考" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    
      <category term="踏石留印" scheme="http://yoursite.com/tags/%E8%B8%8F%E7%9F%B3%E7%95%99%E5%8D%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人生轨迹：毕业一年</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/11/21/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%BD%A8%E8%BF%B9%EF%BC%9A%E6%AF%95%E4%B8%9A%E4%B8%80%E5%B9%B4/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/11/21/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%BD%A8%E8%BF%B9%EF%BC%9A%E6%AF%95%E4%B8%9A%E4%B8%80%E5%B9%B4/</id>
    <published>2020-11-21T14:26:33.013Z</published>
    <updated>2020-11-21T14:40:15.449Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="人生轨迹：毕业一年"><a href="#人生轨迹：毕业一年" class="headerlink" title="人生轨迹：毕业一年"></a>人生轨迹：毕业一年</h1><blockquote><p>“大丈夫当提三尺剑，开疆拓土，立不世之功”</p></blockquote><h2 id="引言"><a href="#引言" class="headerlink" title="引言"></a>引言</h2><p>日月交织,芳华如梦,暮然回首,逝者如斯.坐在地铁上看着窗外一闪而过的霓虹, 车轮滚滚向前,将一个又一个孤单的灵魂送往时间深处.它丝毫不理会人性的情感，不管不顾的把每个人带到了独属于自己的站点。每到站点伴随着广播声起，熙熙攘攘的人头攒动，他们或许起点不同，但在此时终点是一样的。毕业一年，你在哪里？</p><hr><h2 id="启示"><a href="#启示" class="headerlink" title="启示"></a>启示</h2><p>&emsp;有人说时候到了该做什么就做什么， 合适的时候做合适的事情，这就是人生。何为合适？路虽同，道不同，应是如此。我曾仰天长啸，质问上天生我们,为何却不告诉我们做什么，也曾博览群书试图从先人的智慧中获取启示,亦曾云游四方从人间烟火中感受指引,最后沉缅于生活,从点滴中聆听呼唤 。日复日,年复年, 我只求得两句话，“时势造英雄，英雄亦适时”和“顺天者存，逆天者罔”。前者阐述了<strong>合适、合时</strong>的关键性，后者揭示了顺应社会发展趋势并从中获得一般的发展规律的重要性。</p><p>&emsp;社会是如何发展到今天的样子呢？它的源头在哪里呢？文艺复兴？工业革命？或是某种政治体制革命？这些都有所涉及，但并非是本质。社会发展的本质就是一个字——<strong>快！</strong>即<strong>物质的输送能力</strong>和<strong>信息的传输能力</strong>的发展,也就是<strong>效率</strong>,或<strong>社会生产力</strong>. 它从根源上决定了社会中所有的组织架构都必须围绕它进行. 现有社会的一切人类活动都是围绕二者进行，或者说二者促成了人类活动。那么我们可以将从事二者相关的活动理解为“合适”。</p><p>&emsp;那什么是”合时”呢?, 以刚才说到的物质和信息输送组成的<strong>文明进化二维矩阵</strong>为例,现今所有的技术发展,生产生活都是在该矩阵框架下运行,那么弄清楚这个框架,发现它的一般发展规律,并在它现有发展的基础上选择合适自身的点切入这就是”合时” .  我们从牛车一路进化到电车、从烽火进化到电波，这些是环环相扣，，一步步发展演变过来。在已有基础上去进一步发展，这就是“合时”。</p><p>&emsp;通过上述分析不难发现适合这个时代的工作和机遇的集中点，信息和交通。不仅仅是获取信息的效率,更重要的是信息通过<strong>人的感官后转化成认知的效率</strong>, 同样对于输送而言,也并非是速度足够快的交通工具, 关键在于是否能<strong>精确满足人的需求</strong>.</p><hr><h2 id="初遇"><a href="#初遇" class="headerlink" title="初遇"></a>初遇</h2><p>&emsp;综合上述考虑，在毕业之际放弃了本专业工作，加入到浩浩荡荡的码农大军之中。时值中美贸易战，芯片半导体的热度非常高，这无疑是个机会，于是顺应潮流加入了一家小型IC设计公司。初入公司我本着一片赤诚，想要学技能、学知识，来不断提升自己。想法是美好的，然而我碰到的却是大半年的闲置。是的，我似乎被人遗忘了一样，呆在一个小角落里，一天天的虚耗光阴。这半年中我的心态也一步步瓦解，曾有一段时间只想着“就这样下去吧”、“这样也没什么不好的”此类想法充盈在脑海。照这样下去, 如果不出意外我的结局就是漕河泾或者张江的某个终日为生计奔波, 时刻提心吊胆害怕年龄大被裁掉, 并在经年累月的服从命令过程中的逐渐丧失一切信念,目标,热血的工具人. 诚然,很多人把追求这样的生活视为人生至高目标, 并誓言维护这样的生活. 风平浪静, 毫无波折, 这曾是我最不理解的生活方式, 现在虽有理解,却依旧不认同. 本来我的命运似乎就是如此, 在有力气反抗生活的年纪,丧失反抗的想法. 然而我的运气从来不会差, 这一点我始终坚信. 当疫情突至, 我意识到这又是一个机会, 于是我不顾家人拦住, 顶着疫情高峰来到上海寻求新的工作机会,果不其然, 我拿到了高通这类大厂的offer.</p><p>&emsp;为什么这是一个机会呢? 首先,疫情不是开玩笑, 找不的病源,切不断传播链, 即便有疫苗,没有三五年能结束都算快了. 其次, 疫情促使很多年轻人开始思考有没有必要继续去大城市工作, 这几年全国脱贫, 重工业转移, 新农业等等政策不是一阵风运动, 是国家切切实实要重新配置资源,这就让很多地区有了留住年轻人的基础条件. 其三, 国家不需要那么多年轻人集中到大城市, 每个城市要找准定位,而不是千篇一律, 一个大国毕竟不能太小家子气, 眼光得长远看.</p><p>&emsp;如此我在把拿到的offer通盘分析后决定去一家国企, 也就是我现在所在的紫光长存. 中美贸易战让一切都充满了火药味, 无论下届美国总统是谁,这都是他们的总方针,这不会变, 一山不容二虎, 最终也是一死一伤. 此时去外企不过去一家靠谱的国企,更何况这还是一家低调发育, 磨牙利爪,伺机而动的企业.</p><hr><h2 id="唤醒"><a href="#唤醒" class="headerlink" title="唤醒"></a>唤醒</h2><p>&emsp;大方向对了具体有该如何实现呢? 我很难回答这样的问题, 这也是很多人觉得我这个人不靠谱的根源, 对此我深表遗憾. 听话听音, 有些事情就不具备明确阐述的必要, 推导一件事情本身就在没有明确证据的情况下才进行的, 同理事物发生的必然规律不是跳大神,搞迷信. 而是从细枝末节中去观察,去发现, 再结合一些已有的前兆去推导. 这样,最终结果失败是家常便饭, 正确反而有问题. </p><p>&emsp;我只能看到大方向上半导体产业会一路波折不断,但整体向好, 也就仅此而已,再往下具体到哪个产业,哪家公司我的知识能力不足以做出合理的推测. 这时就需要专业的人来解答这些疑惑,比如一位从业12年的业务经理. 本来我是打算去一些做时髦业务的公司, 通过与他的深入沟通后明白了公司的潜力, 同时又是一个初创团队, 这更是意外之喜, 两次创建团队失败的我, 最想学到的就是如何搭建团队. 最重要的一点在于,  这样一家行业内极富战斗力的公司可以帮助我塑造自身的专业形象.</p><p>&emsp;事实也的确如我所料, 新部门, 新团队带来了许多机会和挑战, 而最大的挑战来源于团队成员的磨合, 把不同年龄, 工作背景, 性格, 品质的人聚集在一起为一个目标努力, 这需很高超的管理经验. 不谈指挥层级这种问题, 让团队里每个人能和准确找到自己的定位就需要足够的时间, 而这一切都是我需要学习的.从加入公司到现在写下这篇总结, 不敢说自己能时刻保持在最佳状态来应付一切, 起码一颗心已经不再徘徊和犹豫,明确了目标和路线, 就不会再去多想. 按一条路走下去, 纵使三年不成, 五年无果, 十年后当有所不同.</p><hr><h2 id="归去"><a href="#归去" class="headerlink" title="归去"></a>归去</h2><p>&emsp;从学校毕业后到现在我经历了一段长达一年的适应期, 不是说不适应工作, 不适应踏入社会. 而是失去了目标, 信念和憧憬. 很早之前我就意识到我的能力取决于我的位置, 更取决于我追随的那个人, 只要刃磨得当总能派上用场.未来会如何我不知道,更不想知道.只要有目标, 我从不在乎这些, 不在乎那是怎样的目标, 脑中只有一个完成它的念头. 时至今日在褪去了迷茫和躁动后, 得到的是一份不同以往的安宁,一种失之淡然,得之坦然的平和.我是个不善于总结的人, 总结只会让我不断的沉缅于过去, 我不想看到过去如何, 我只想不断追寻和触摸未来, 感受思维无限发散的快乐.</p><p>&emsp;我是一个挑战者, 眼里只有最想击败的对手——上一秒的自己.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;人生轨迹：毕业一年&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#人生轨迹：毕业一年&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;人生轨迹：毕业一年&quot;&gt;&lt;/a&gt;人生轨迹：毕业一年&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“大丈夫当提三尺剑，开疆拓土，立不世之功”&lt;/p&gt;
&lt;/b
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="思考" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    
      <category term="踏石留印" scheme="http://yoursite.com/tags/%E8%B8%8F%E7%9F%B3%E7%95%99%E5%8D%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>历史的拐点——八王之乱</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/03/30/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E6%8B%90%E7%82%B9%E2%80%94%E2%80%94%E2%80%94%E2%80%94%E5%85%AB%E7%8E%8B%E4%B9%8B%E4%B9%B1/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/03/30/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E6%8B%90%E7%82%B9%E2%80%94%E2%80%94%E2%80%94%E2%80%94%E5%85%AB%E7%8E%8B%E4%B9%8B%E4%B9%B1/</id>
    <published>2020-03-30T01:04:26.000Z</published>
    <updated>2020-03-31T03:26:17.441Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="历史的拐点——“八王之乱”"><a href="#历史的拐点——“八王之乱”" class="headerlink" title="历史的拐点——“八王之乱”"></a>历史的拐点——“八王之乱”</h1><!-- TOC --><ul><li><a href="#历史的拐点八王之乱">历史的拐点——“八王之乱”</a><ul><li><a href="#摘要">摘要</a></li><li><a href="#背景">背景</a></li><li><a href="#八王世系">八王世系</a></li><li><a href="#八王之乱">八王之乱</a><ul><li><a href="#1杨骏与贾后之争">1.杨骏与贾后之争</a></li><li><a href="#2贾后大权独揽">2.贾后大权独揽</a></li><li><a href="#3赵王伦杀贾后篡位">3.赵王伦杀贾后篡位</a></li><li><a href="#4三王伐赵">4.三王伐赵</a></li><li><a href="#5齐王败亡">5.齐王败亡</a></li><li><a href="#6荡阴之战">6.荡阴之战</a></li><li><a href="#7成都王败惠帝西迁">7.成都王败，惠帝西迁</a></li><li><a href="#8东军起兵">8.东军起兵</a></li><li><a href="#9东海王掌政">9.东海王掌政</a></li></ul></li><li><a href="#西晋灭亡">西晋灭亡</a><ul><li><a href="#1八王之乱对社会秩序的破坏">1.八王之乱对社会秩序的破坏</a></li><li><a href="#2各地军镇割据">2.各地军镇割据</a></li><li><a href="#3少数民族内迁和各自政权的建立">3.少数民族内迁和各自政权的建立</a></li><li><a href="#4西晋朝廷的覆灭">4.西晋朝廷的覆灭</a></li></ul></li><li><a href="#思考">思考</a><ul><li><a href="#1八王之乱的根源">1.八王之乱的根源</a><ul><li><a href="#11-中央与地方的矛盾">1.1 中央与地方的矛盾</a></li><li><a href="#12-宗法制度的维护和破坏">1.2 宗法制度的维护和破坏</a></li><li><a href="#13-内部斗争的恶性循环">1.3 内部斗争的恶性循环</a></li></ul></li><li><a href="#2诸王作乱的底气">2.诸王作乱的底气</a></li><li><a href="#3中国古代贵族门阀势力的第二次换血">3.中国古代贵族门阀势力的第二次换血</a></li></ul></li><li><a href="#延伸贵族势力的迭起兴衰">延伸：贵族势力的迭起兴衰</a></li></ul></li></ul><!-- /TOC --><h2 id="摘要"><a href="#摘要" class="headerlink" title="摘要"></a>摘要</h2><hr><p><strong>时间：</strong>291年——306年<br><strong>主要内容：</strong>八王之乱是发生在西晋末年元康元年（291年）到光熙元年（306年）的政治动荡，是一场西晋皇族为争夺中央政权引发的内乱，因主要参与者为八王，故称“八王之乱”。<br><strong>结果：</strong>中央政权削弱，中原政权统治能力下降，北方少数民族崛起，最终覆灭西晋王朝<br><strong>文献：</strong>《晋书》房玄龄著、《资治通鉴》司马光著  </p><h2 id="背景"><a href="#背景" class="headerlink" title="背景"></a>背景</h2><hr><p>&emsp;曹魏时期，皇室对宗室王公的封爵只有名义上的授予，各分封的宗室子弟只有虚名，没有实权。司马懿发动高平陵之变后，诛杀曹氏宗族，从此夺取大权直至篡位。<strong>晋武帝</strong>在<strong>泰始元年（266年）</strong> 恢复了周、汉二代的分封制，授予宗室诸王实权以保卫皇室，共封二十七个同姓王,以郡建国。各王国按等级设置不同数目的军队，但各王<strong>无地方行政权</strong>。晋朝承袭曹魏政权的<strong>九品中正制</strong>，为了安抚各大士族，晋武帝在分封同姓王的同时，又大封异姓士族为公、侯、伯、子、男等爵位，按爵位授予封地。除了对封国军队的直接掌握，诸王也会因征战等原因被授予都督职位，掌握地方军事权力，遂能在封国内建立自己的影响。</p><table><thead><tr><th align="center">民户数</th><th align="center">封国等级</th><th align="center">军队</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">二万户</td><td align="center">大国</td><td align="center">上、中、下三军，五千人</td></tr><tr><td align="center">一万户</td><td align="center">次国</td><td align="center">上、下二军，三千人</td></tr><tr><td align="center">五千户以下</td><td align="center">小国</td><td align="center">一千五百人</td></tr></tbody></table><p>&emsp;晋灭吴后，晋武帝大力裁撤州郡兵力，令州郡守备薄弱。诸藩王随后更可以自选封国内官员，攫取国内税收，各封国政治经济权力逐渐脱离中央。西晋分封制要求诸王除了别授职位不得离开京师洛阳，但晋武帝听从<strong>荀勋</strong>等人的建议，在<strong>咸宁年间</strong>将诸王王国皆增至万户大国，令诸王回到封国。</p><h2 id="八王世系"><a href="#八王世系" class="headerlink" title="八王世系"></a>八王世系</h2><hr><p><a href="https://imgchr.com/i/Ge5Ehd" target="_blank" rel="noopener"><img src="https://s1.ax1x.com/2020/03/30/Ge5Ehd.png" alt="八王世系.png"></a></p><h2 id="八王之乱"><a href="#八王之乱" class="headerlink" title="八王之乱"></a>八王之乱</h2><hr><h3 id="1-杨骏与贾后之争"><a href="#1-杨骏与贾后之争" class="headerlink" title="1.杨骏与贾后之争"></a>1.杨骏与贾后之争</h3><p>&emsp;<strong>太熙元年（290年）</strong>，晋武帝病亡，遗诏托皇后之父<strong>杨骏</strong>及<strong>汝南王司马亮</strong>辅佐太子<strong>司马衷（晋惠帝）</strong>继位，晋惠帝愚钝，无力掌控朝政，大权旁落杨骏、杨芷父女身上。而晋惠帝的皇后<strong>贾南风</strong>也企图控制惠帝以把持朝政,贾南风相貌丑陋、又黑又矮，为人凶狠多诈、心思狠毒。杨骏大肆任用亲信控制禁军，而贾南风联合宦官势力，又联合逃亡的司马亮和<strong>楚王司马玮</strong>，让他们出兵讨伐杨骏，而杨骏也想借此机会铲除二人。<br>&emsp;<strong>永熙二年（291年）</strong>司马玮又联合<strong>东安公司马繇</strong>共讨杨骏，联合宦官势力让惠帝下召宣称杨骏谋反，杨骏及其党羽遂被夷灭三族，外戚杨氏的势力被铲除。</p><h3 id="2-贾后大权独揽"><a href="#2-贾后大权独揽" class="headerlink" title="2.贾后大权独揽"></a>2.贾后大权独揽</h3><p>&emsp;杨氏势力被消灭后，司马亮和大臣<strong>卫瓘</strong>共掌朝政，而参与政变的司马玮则任卫将军，其性格狠戾，为二人所忌。为除去楚王的威胁，二人提议诸王遣还封国，此举遭楚王记恨。楚王手下<strong>岐盛</strong>因事被卫瓘搜捕，恐惧之下便假托楚王命令，向贾后中伤二人。因卫瓘曾向武帝表示司马衷愚笨，威胁贾后地位，故趁势让惠帝下召宣称亮、瓘二人图谋废立，命楚王玮搜捕二人。楚王假传召命，与<strong>清河王司马遐</strong>联手诛杀二人。<br>&emsp;岐盛劝楚王趁机诛杀贾氏一族，独揽大权。在楚王犹豫不定时，贾后率先出手宣布楚王假传召命擅杀大臣、图谋不轨，即被处决，岐盛等人皆被诛三族。自后，贾后扫除其独掌朝政的阻碍，重用亲党，平稳朝政十余年。</p><h3 id="3-赵王伦杀贾后篡位"><a href="#3-赵王伦杀贾后篡位" class="headerlink" title="3.赵王伦杀贾后篡位"></a>3.赵王伦杀贾后篡位</h3><p>&emsp;贾后膝下无子又与<strong>太子司马遹</strong>不和，设计构陷太子，并将太子废黜囚禁。众人对贾后此举深感不满，殿中将<strong>司马雅</strong>与人合谋救出太子，遂向<strong>赵王司马伦</strong>求援。赵王伦才能浅薄，手下<strong>孙秀</strong>则借此设计，散布谣言让贾后杀掉太子，再由赵王除掉贾后，以此主掌大权。赵王掌权后，自封大都督、相国，并大肆封赏亲信，打击异己。<br>&emsp;中领军<strong>淮南王司马允</strong>不满赵王伦等，密谋刺杀。而赵王伦也深畏掌控禁军的司马允，于是将其升为太尉，以此夺其中领军兵权。淮南王愤而起兵，率兵进攻相国府。赵王之子<strong>汝阴王司马虔</strong>派人假称有诏相助淮南王，骗的淮南王下车受诏，乘机杀害淮南王，淮南王讨伐因而失败。<br>&emsp;事后赵王伦大肆安插心腹，孙秀伪造禅让诏书，让赵王于<strong>永康二年（301年）</strong>正月篡位称帝。赵王登位后收买人心，滥授官爵，以致府库亏空。而朝政更是被孙秀一手把持，乃至自行作诏。</p><h3 id="4-三王伐赵"><a href="#4-三王伐赵" class="headerlink" title="4.三王伐赵"></a>4.三王伐赵</h3><p>&emsp;参与废除贾后的<strong>齐王司马冏</strong>因不满封赏，与<strong>成都王司马颖</strong>、<strong>河间王司马顒</strong>等拥兵自重，而被赵王猜忌。为了分化瓦解他们，孙秀将亲信和赵王旧部安插到三人僚属中，此举招致多人不满。<br>&emsp;<strong>永康二年（301年）正月</strong>齐王与豫州刺史<strong>何勖</strong>、龙骧将军<strong>董艾</strong>共同举兵，遣人联结成都王、河间王、<strong>常山王司马乂</strong>、<strong>新野公司马歆</strong>四位宗室。成都王改易僚属，决定出兵。成都王出兵后得各方响应，大军增至二十万人。河间王首鼠两端，起初站在赵王一方，斩杀齐王使者，响应赵王出兵。行军到华阴时见齐王、成都王军力强大，立即改变立场，响应二王举兵。<br>&emsp;赵王及孙秀得知三王进兵十分恐惧，派<strong>孙铺、张泓、司马雅</strong>兵分三路进攻齐军，<strong>孙会、士猗、许超</strong>率兵抵御成都王，皆遭遇失败。兵败的消息传来令孙秀无计可施，而自三王举兵以来百官和禁军都想将他和赵王杀死以平息纷乱，又让他难以入眠。四月，左将军<strong>王舆</strong>起兵讨伐孙秀，杀死孙秀及赵王党羽，将赵王及其子关押，迎惠帝复位。不久，赵王及三子被赐死，所有赵王任命官员被撤换。<br>&emsp;河间军此时刚到通关，闻讯撤兵，齐王、成都王攻入洛阳。齐王自以首先起兵，行事专擅，成都王听从<strong>卢志</strong>建言，将功劳推给齐王，朝见惠帝后就离开洛阳，回到邺城，赢得四方称誉。而本因楚王玮呗降爵的常山王司马乂，因功恢复<strong>长沙王</strong>爵位。</p><h3 id="5-齐王败亡"><a href="#5-齐王败亡" class="headerlink" title="5.齐王败亡"></a>5.齐王败亡</h3><p>&emsp;齐王以大司马身份掌政后，随即大兴土木、沉溺酒色，不见惠帝、不理朝政，用人唯亲、大封亲信，乱杀大臣，种种恶行令众人大失所望，同时大家更为期待先前谦让的成都王。时任翊军将军<strong>李含</strong>因于齐王部下<strong>皇甫商</strong>有怨，恐齐王加害，于是只身西奔长安，向河间王声称受了密诏，献计让河间王檄命长沙王讨伐齐王，待齐王消灭长沙王后再以此为由讨伐齐王，并让成都王掌政，河间王以此建立大功勋。河间王从之，于<strong>永宁二年（302年）</strong>十二月上表齐王之罪，率军东进，并命长沙王废齐王。<br>&emsp;齐王接到上表后惊惧不已，司徒<strong>王戎</strong>及<strong>东海王司马越</strong>劝齐王退位，齐王在亲信的鼓动下坚持不退。齐王派董艾攻长沙王，而长沙王就即率兵入宫，以天子名义诛杀齐王，将其枭首曝尸，其党羽也被诛杀三族。长沙王大出河间王及李含所料战胜齐王，并以太尉留在洛阳主政，令原本的计划不能成事。河间王于是命李含为河南令配合其党羽刺杀长沙王。皇甫商知道李含意图，将其告知长沙王，最终李含被长沙王所杀。<br>&emsp;另一方面成都王虽然以大将军、录尚书事身份遥控朝政，长沙王每事亦会询问身在邺城的他，但他仍不欲长沙王在内妨碍，于是就与河间王联手除去长沙王。河间王即以李含被杀为借口出兵，成都王随即响应。面对二王来伐，长沙王受命为大都督拒敌，两军攻战数月，最终长沙王击败河间王，逼其退兵。成都王攻至洛阳，朝廷试图以二人兄弟关系谈和，但成都王不允，于事战事持续。长沙王苦战数月，洛阳城内爆发饥荒但兵众仍然坚决抗敌，最终成都王也被击败。此时，司空东海王却怕长沙王难以支撑，试图平息干戈，于是在次年（304年）将长沙王囚禁，后解送至河间王处，长沙王被处死，二王取得胜利。<br>&emsp;成都王战后获封二十郡，升任丞相，不久返回根据地邺城，东海王留守洛阳。不久，河间王上表废掉太子<strong>司马覃</strong>，立成都王为皇太弟。成都王恐惧禁军仍念长沙王旧情，将仪仗迁至邺城，同时将禁军杀戮一空，自己更是骄奢日渐，有无君之迹，凡此种种令朝野失望。同时亦为自己招来讨伐的借口。</p><h3 id="6-荡阴之战"><a href="#6-荡阴之战" class="headerlink" title="6.荡阴之战"></a>6.荡阴之战</h3><p>&emsp;<strong>永安元年（304年）</strong>七月，成都王当上皇太弟五个月后，右卫将军<strong>陈眕</strong>、长沙王旧将<strong>上官巳</strong>等人起兵讨伐成都王，复立<strong>清河王司马覃</strong>为太子，并奉惠帝出征，司徒王戎、东海王司马越、<strong>吴王司马晏</strong>、<strong>高密王司马略</strong>等纷纷跟附，军队多达十几万。成都王害怕震惊之余，派<strong>石超</strong>率兵五万在荡阴防备，最终击败陈眕，而跟随官员四散而逃，连惠帝亦被俘至邺城。成都王得胜后，处死了建议投降的东安王司马繇，并置百官，改元<strong>建武</strong>。<br>&emsp;逃回洛阳的陈眕和上官巳等人奉司马覃为主守洛阳，不久被河间王击败，再次废黜司马覃。</p><h3 id="7-成都王败，惠帝西迁"><a href="#7-成都王败，惠帝西迁" class="headerlink" title="7.成都王败，惠帝西迁"></a>7.成都王败，惠帝西迁</h3><p>&emsp;荡阴之战后，成都王试图除掉没有自三王伐赵时就没有响应自己的幽州都督<strong>王浚</strong>。因此派人前往幽州刺杀王浚，不料被王浚所知。王浚遂于并州刺史<strong>东瀛公司马腾</strong>、<strong>乌丸单于审登</strong>合谋杀死来人，并自领幽州刺史，大举整军，又联合<strong>鲜卑部落</strong>联手进攻成都王，成都王不敌，挟持惠帝出逃至洛阳。而控制洛阳的河间王军队整日胡作非为，士兵更有西返的意图，又将惠帝挟持到长安。河间王表废除成都王皇太弟之位，遣送归国，改以<strong>豫章王司马炽</strong>为皇太弟。</p><h3 id="8-东军起兵"><a href="#8-东军起兵" class="headerlink" title="8.东军起兵"></a>8.东军起兵</h3><p>&emsp;河间王挟持惠帝西迁的行为令天下愤怒，<strong>东海王司马越</strong>乘机于<strong>永兴二年（305年）</strong>在徐州起兵讨伐河间王，并得到了<strong>东平王司马楙</strong>、高密王司马略、东瀛公司马腾、<strong>平昌公司马模</strong>、<strong>范阳王司马虓</strong>以及王浚等人的支持，获推为盟主。河间王得知东海王起兵，一面下令免去东海王等人的职位，一方面又派大将<strong>张方</strong>率兵十万前往。而此时成都王旧将<strong>公师藩</strong>等人在河北起兵，河间王听从张方建议，恢复成都王职位，命其对抗东海王。<br>&emsp;豫州刺史<strong>刘乔</strong>拒绝听从东海王的命令，故出兵对抗范阳王，而河间王派兵支援，在许昌击败范阳王，逼其逃至河北。东平王因于范阳王矛盾重重，故而反叛讨伐军，后与刘乔合谋。但不久范阳王从王浚处借兵反击，击败东平王，迫使其返回封国。范阳王联合东海王进军关中，行到萧县击败了在灵璧防守的刘乔，使其逃亡至东平王处。另一方面，成都王到洛阳后怯于东海王兵强，不敢北进，于是折返关中。闻此消息河间王大惧，<strong>永兴三年（306年）</strong>河间王将张方处死并传首讨伐军，希望求和息兵。讨伐军并未如其所愿，反而招降关中其它军队，并继续夺取关中诸郡。五月，河间王在霸水战败，讨伐军攻入长安，迎惠帝东归，河间王出逃。</p><h3 id="9-东海王掌政"><a href="#9-东海王掌政" class="headerlink" title="9.东海王掌政"></a>9.东海王掌政</h3><p>&emsp;六月，惠帝返回洛阳，改元<strong>光熙</strong>。成都王在惠帝东归时企图转到河北与公师藩会合，但被截获后囚于邺城。十月，镇守邺城的范阳王去世，长史<strong>刘舆</strong>担心在当地深得人心的成都王会成为祸患，于是假传诏命将其杀死。河间王部将<strong>马瞻</strong>杀死长安守将<strong>梁柳</strong>，迎河间王回城。十一月，惠帝中毒去世，<strong>晋怀帝</strong>继位，朝政有东海王掌控，并在次月召河间王入朝途中将河间王杀死。此后一直由东海王掌控朝政，直到<strong>永嘉五年（311年）</strong>去世。</p><h2 id="西晋灭亡"><a href="#西晋灭亡" class="headerlink" title="西晋灭亡"></a>西晋灭亡</h2><hr><h3 id="1-八王之乱对社会秩序的破坏"><a href="#1-八王之乱对社会秩序的破坏" class="headerlink" title="1.八王之乱对社会秩序的破坏"></a>1.八王之乱对社会秩序的破坏</h3><p>&emsp;八王之乱历时达十六年，期间战乱不断，后期朝廷已经无法掌握全国，受战乱的影响地区越来越大，除了诸王互相攻伐之外还有<strong>氐人</strong>叛乱，以及<strong>成汉</strong>和<strong>汉赵</strong>两个政权针对西晋的一系列战争。南方也有<strong>杜曾</strong>等人的起事。经年累月的战争，对全国大部分地区都造成了严重破坏，饥荒，疫病频发，大量农民背井离乡成为流民。而战争的另一面就是西晋朝廷经济体系的不断破坏，频繁的兵役、劳役，加之地主豪强肆意兼并土地，以至于诸王不得不依靠封地内的贵族门阀势力提供经济支撑，由此又加剧了对人民的剥削。</p><h3 id="2-各地军镇割据"><a href="#2-各地军镇割据" class="headerlink" title="2.各地军镇割据"></a>2.各地军镇割据</h3><p>&emsp;晋朝初年本将地方军事和民政分开，分别由都督和刺史掌管，而在灭吴之后撤去地方军队，更让各都督沦为地方军事力量。八王之乱后期，地方无法抵抗变乱，遂令制度失效，刺史再兼领一方军政形成军镇，如幽州刺史王浚、并州刘琨以及青州的荀晞都是一方军镇。</p><h3 id="3-少数民族内迁和各自政权的建立"><a href="#3-少数民族内迁和各自政权的建立" class="headerlink" title="3.少数民族内迁和各自政权的建立"></a>3.少数民族内迁和各自政权的建立</h3><p>&emsp;早在东汉末年<strong>南匈奴</strong>各部落就因黄巾之乱内迁河内郡，曹操分匈奴为五部，各部都聚集在并州一代直至晋朝。匈奴族人<strong>刘渊</strong>在八王之乱中与成都王勾结，并借此统一匈奴各部，壮大实力。成都王被王浚等击败后，刘渊乘势而起，建立<strong>汉国（汉赵）</strong>，更在日后覆灭了西晋。<br>&emsp;晋魏年间，除匈奴外其它外族亦有内迁，比如并州刺史刘琨曾多次与<strong>拓跋族</strong>、<strong>代王拓跋猗卢</strong>联合共抗汉国的进攻，王浚与司马腾亦曾多次借助<strong>乌桓人</strong>及<strong>段部鲜卑</strong>的力量对抗成都王，这些都是促成<strong>五胡乱华</strong>及<strong>十六国</strong>的重要因素。<br>&emsp;PS：从东汉末年到西晋灭亡，少数民族一直积极的活跃在战场上，身份上从最开始的“雇佣兵”逐渐变成一个个政权，这期间不能说捡了汉人王朝的漏洞，抓住了中原王朝的虚弱期乘虚而入固然不假，可他们自身也从东汉末年的长期战乱大量学习和引进中原的政治文化制度和先进技术，从而一步步成长为有资格争夺天下并在下一个时代大放光彩，最终完成民族融合。他们之中的后裔是后期隋唐时代的重要组成力量，在中国历史上留下浓墨重彩，并一手打造隋唐盛世的——<strong>关陇军事贵族集团</strong>。</p><h3 id="4-西晋朝廷的覆灭"><a href="#4-西晋朝廷的覆灭" class="headerlink" title="4.西晋朝廷的覆灭"></a>4.西晋朝廷的覆灭</h3><p>&emsp;东海王司马越在八王之乱后掌握政权，但其间不但无力控制日益壮大的匈奴汉国政权，更排除异己，滥杀大臣，大失人心。日后征讨汉国甚至带领整个领导班子出征，大批王公大臣离开首都洛阳。在其死后，大批王公大臣被汉将<strong>石勒</strong>屠杀，不久洛阳也在永嘉之乱中陷落。<strong>秦王司马邺</strong>在怀帝遇害后于长安即位延续国祚，但也在<strong>建兴四年（316年）</strong>被俘，西晋正式灭亡。早在荡阴之战后，东海王留了<strong>琅琊王司马睿</strong>为扬州都督，镇守下邳。后来琅琊王在建邺建立根据地，奠定东晋的基础。</p><h2 id="思考"><a href="#思考" class="headerlink" title="思考"></a>思考</h2><hr><h3 id="1-八王之乱的根源"><a href="#1-八王之乱的根源" class="headerlink" title="1.八王之乱的根源"></a>1.八王之乱的根源</h3><p>&emsp;梳理完整个八王之乱的事件，我发现这是一次特别集中的败家子行为。我不敢说我去多么详细的收集了这些人的资料，但有一点可以肯定这帮人没一个好东西。除了长沙王还有几分仁义，其余皆为狼心狗行之徒。”司马家良心共八斗，司马乂独占一旦，余者倒欠两斗”。<br>&emsp;纵观八王之乱的历程，其根源可以总结为以下几点：  </p><h4 id="1-1-中央与地方的矛盾"><a href="#1-1-中央与地方的矛盾" class="headerlink" title="1.1 中央与地方的矛盾"></a>1.1 中央与地方的矛盾</h4><p>&emsp;晋朝的分封制度以及粗糙的地方权力体系，是八王之乱的直接原因。分封制度使得诸王都拥有一定的军事、经济实力，从而有能力发起一场场各种名目的战争。不仅如此，五等分爵制度给予了各世家大族政治上的合法地位，从而为其谋取更大经济利益提供了保障，而为谋求更大政治权力各世家又纷纷在诸王身上下注，这就是为什么每一个藩王掌握政权后总有封不完的世家子弟。  </p><h4 id="1-2-宗法制度的维护和破坏"><a href="#1-2-宗法制度的维护和破坏" class="headerlink" title="1.2 宗法制度的维护和破坏"></a>1.2 宗法制度的维护和破坏</h4><p>&emsp;长幼有别，嫡庶有分。这是古代宗法制的核心，任何家族、皇室挑战这一制度必然祸起萧墙、国破家亡、难有善终。赵王伦篡位后将单纯的宫廷斗争，扩大到制度的维护之战，因此招致三王讨伐。而长沙王、成都王之争，只是兄弟争斗不算越界，因此河间王虽然参与但只不过是和东海王分别下注的争权罢了。纵观八王之乱的祸根——晋惠帝，虽然一直被当玩偶操控，却活了很久，除了痴傻愚笨不构成威胁外，嫡长子的身份则是他最大的护身符，西晋争权合法继承人的身份才让他不至于被哪路反王一刀宰了。</p><h4 id="1-3-内部斗争的恶性循环"><a href="#1-3-内部斗争的恶性循环" class="headerlink" title="1.3 内部斗争的恶性循环"></a>1.3 内部斗争的恶性循环</h4><p>&emsp;九品中正制保障了世家垄断政治权力，而一场场藩王叛乱则是这些世家之间为争夺利益的内斗。八王之乱中有几个重要的参与角色，宗室、外戚、宦官。汉朝因为七国之乱对宗室进行了极大的削弱和现在，曹魏承袭这一制度，没有利用宗室保卫政权，因此被司马氏篡夺政权。司马氏吸取教训积极分封宗室以拱卫政权，藩王甚至还被授予了管辖封地的实权，这就构成了不断叛乱的外因——强大的宗室藩王。<br>&emsp;外戚势力从东汉初盛极一时，直到被宦官势力击溃，而东汉又亡于宦官之手。曹魏、西晋皆吸取教训故而限制宦官、外戚势力，起初贾后联合司马亮、司马玮击倒杨骏父女，而后又诛杀楚王司马玮等人独揽大权，期间多次借助宦官势力，外戚与宦官势力勾结架空皇权，这就构成了不断叛乱的内因——外戚和宦官联合。<br>&emsp;八王之乱，始于宗室和外戚、宦官势力的斗争，逐渐演变成宗室内部的争斗，而结局出乎所有人意料，三者都没胜利。  </p><h3 id="2-诸王作乱的底气"><a href="#2-诸王作乱的底气" class="headerlink" title="2.诸王作乱的底气"></a>2.诸王作乱的底气</h3><p>&emsp;除了上述提到的诸王获得的实封外，世家大族为争权夺利而依附各王，从而挑拨、掀起一场场叛乱。世家大族利用得到的政治地位，以兼并土地为手段攫取大量财富，而九品中正制更是让有才华的穷人永无出头之日，只能依附世家大族等待有朝一日能够鱼跃龙门。而积聚了大量财富和人才的世家大族当然要争个高低，八王之乱中部将架空主公独揽大权的，甚至最后干脆自立门户的数不胜数。</p><h3 id="3-中国古代贵族门阀势力的第二次换血"><a href="#3-中国古代贵族门阀势力的第二次换血" class="headerlink" title="3.中国古代贵族门阀势力的第二次换血"></a>3.中国古代贵族门阀势力的第二次换血</h3><p>&emsp;西晋灭亡，晋室东渡，整个中国北方失去了秩序，迎来了长期的混乱，一场场战争和屠杀在所难免。而造成这一恶果的主要祸首，各个世家门阀除极少数因战乱覆灭或一蹶不振之外，大部分南迁得以保存，并由此开启了南方大开发的开端。之所以用换血来形容，是因为这之后中国的古代贵族因为地域的因素出现自秦汉一统千年的首次分化，如果把贵族比作一个生命体，那么它也迎来自己的又一次换血。</p><h2 id="延伸：贵族势力的迭起兴衰"><a href="#延伸：贵族势力的迭起兴衰" class="headerlink" title="延伸：贵族势力的迭起兴衰"></a>延伸：贵族势力的迭起兴衰</h2><p>&emsp;我想从每一次的王朝更迭、重大危机中追寻古代贵族制度的演变，实际上贵族制度伴随人类社会发展产生的特权阶级，远远没有那么简单，想要彻底发掘出这里面的共同点需要大量的研究学习，我就从这里开始，只要有空就琢磨琢磨。想要明白古代贵族从发源到盛极一时再到黯然退场，我想需要太多的学习了。<br>&emsp;之所以选择八王之乱作为起手，实在是他们这一大家子太好笑了，起初我只觉得这帮人一个比一个弱智，一个比一个败家子，可不断深挖下去，我发现这一切的一切不是偶然，这帮人也是身不由己。后期我会逐渐从一些历史大事件中去挖掘古代贵族制度，把他们每一次的变革都找到，然后汇总出来，我觉得这个想法很酷。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;历史的拐点——“八王之乱”&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#历史的拐点——“八王之乱”&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;历史的拐点——“八王之乱”&quot;&gt;&lt;/a&gt;历史的拐点——“八王之乱”&lt;/h1&gt;&lt;!-- TOC --&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a hre
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://yoursite.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    
      <category term="中国历史" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
